---
title: >-
    در ملک نیکبخت و وصایائی که فرزندان را بوقت وفات فرمود
---
# در ملک نیکبخت و وصایائی که فرزندان را بوقت وفات فرمود

<div class="n" id="bn1"><p>ملک‌زاده گفت: آورده‌اند که ملکی بود که از ملوک سلف، شش فرزند خلف داشت، همه بسماحتِ طبع و سجاحت خلق و نباهت قدر و نزاهت عرض مذکور و موصوف لیکن فرزند مهمترین که باقعهٔ القوم و واسطهٔ العقدِ ایشان بود، اسرارِ فرِّ ایزدی از اساریرِ جبهتِ او اشراق کردی و نور نظر الهی از منظر و مخبرِ او سایه بر آفاق انداختی و سر انگشت ایماءِ عقل از سیماءِ او این نشان دادی. </p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>هَذَا ابنُ خَیرِ مُلُوکِ الأَرضِ قاطِبَهً </p></div>
<div class="m2"><p>فَاِن حَسِبتَ مَقالِی مُوهِماً فَسَلِ </p></div></div>
<div class="n" id="bn3"><p>چون ملک را نوبت پادشاهی بسر آمد و این دو فرّاش زنگی و رومی که سرا پردهٔ کبریاء او بر عرش زدندی، فرشِ عمرش در نوشتند، هنگام آن فراز آمد که ازین جهان بگذرد و بر دیگران بگذارد، فرزندان را بخواند و بنشاند و گفت: بدانید که من از جهان نصیبِ خویش یافتم و آنچ اندر ازل مقسوم بود، خوردم، سرد و گرمِ روزگار دیدم و تلخ و شیرین او چشیدم و تنبیهِ لَا تَنسَ نَصیِبَکَ مِنَ الدُّنیَا همیشه نصب عین خاطر داشتم و در زرعِ حسنات لِیَومِ الحَصَادِ بقدر وسع کوشیدم، امروز که ستارهٔ بقای من سیاه شد و روز عمر بآفتاب زرد فنا رسید، مرا راهی‌در پیش آمد که از رفتن آن چاره نیست و اگرچ گفته‌اند: </p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>مرین راه را چون بپایان برند؟ </p></div>
<div class="m2"><p>که در منزل اوّلش جان برند </p></div></div>
<div class="n" id="bn5"><p>امّا این رفتن بر من سخت آسان مینماید که چون شما فرزندان شایسته و بایسته و هنرنمای و فرهنگی و دانش‌پژوه و مقبل نهاد یادگار میگذارم. اکنون از شما میخواهم که وصایای من در قضایای امور دنیا نگاه دارید و معلوم کنید که بهترین گلی که در بوستانِ اخلاق بشکفد و بنسیم آن مشامِ عقل معطّر گردد، سپاس داری و شکر گزاریست و شکر مجلبهٔ مزیدِ نعمت و افزونی مواهب ایزدست، تَعَالی شَانُهُ و این صفت را از خود حکایت میکند آنجا که در جزایِ عمل بندگان می‌فرماید: إِن تُقرِضُوا اللهَ قَرضاً حَسنا یُضاعِفهُ لَکُم وَ یَغفِر لَکُم وَ اللهُ شَکُورٌ حَلِیمٌ. </p></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>شکر گوی از پی زیادت را </p></div>
<div class="m2"><p>عالم الغیب و الشّهادت را </p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>کوست بی‌رنگ و خامه و پرگار </p></div>
<div class="m2"><p>نعمت و شکرگوی و شکرگزار </p></div></div>
<div class="n" id="bn8"><p>و گفته‌اند: سپاس‌دار باش تا سزاوار نیکی باشی، مَن شَکَرَ القَلیلَ استَحَقَّ الجَزیلَ و بردبار شو تا ایمن شوی و داد از خویشتن بده، تا داورت بکار نیاید و از خود بهر آنچ کنی، راضی مشو تا مردمت دشمن نگیرند، مَن رَضِیَ عَن نَفسِهِ کَثُرَ السّاخِطُونَ عَلَیهِ و باددستی و تبذیر از جود و سخا مشمر، إِنَّ المُبَذِّرینَ کانُوا اِخوَانَ الشَّیاطِینِ و بخل و امساک از کدخدائی مدان و عدالت میان هر دو صفت نگه دار، اگرچ گفته‌اند: </p></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>فَلَا الجُودُ یُفنِی المَالَ وَ الجَدُّ مُقبِلٌ </p></div>
<div class="m2"><p>وَ لَا البُخلُ یُبقِی المَالَ وَ الجَدُّ مُدبِرُ </p></div></div>
<div class="n" id="bn10"><p>که استاد سرای ازل این کدخدائی از بهر تو نیکو کردست و میزان تسویت هر دو بدست تو باز داده، وَ لَا تَجعَل یَدَکَ مَغلُولَهً اِلَی عُنقِکَ وَ لا تَبسَطها کُلَّ البَسطِ، و بد دلی را بردباری نام منه، ع، وَ حِلمُ الفَتَی فِی غَیرِ مَوضِعِهِ جَهلٌ، و کاهلی و خامی را خرسندی مخوان که نقشِ عالمِ حدوث در کارگاه جبر و قدر چنین بسته‌اند که تا تو دربست و گشادِ کارها میانِ جهد نبندی، ترا هیچ کار نگشاید. </p></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>گردِ دریا ورود جیحون گرد </p></div>
<div class="m2"><p>ماهی از تابه صید نتوان کرد </p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>آدمی گرچ بر زمانه مهست </p></div>
<div class="m2"><p>ز آدمی خام دیوِ پخته بهست </p></div></div>
<div class="n" id="bn13"><p>و گفتار با کردار برابردار و رویِ حال خویش بوصمتِ خلاف و سمتِ دروغ سیاه مگردان و بدان که دروغ مظنّهٔ کفرست و ضمیمهٔ ضلال، حَیثُ قالَ: عَزَّ مِن قائِلٍ ، اِنَّما یَفتَرِی الکِذبَ الَّذینَ لا یؤمنونَ بِآیاتِ اللهِ ، و حقیقت بدان که عیب که از یک دروغ گفتن بنشیند بهزار راست برنخیزد و آنک بدروغ گوئی منسوب گشت، اگر راست گوید، ازو باور ندارند، مَن عُرِفَ بِالکِذبِ لَم یَجُز صِدقُهُ و تا توانی با دوست و دشمن راهِ احسان و اجمال می‌سپر که هم در دوستی بیفزاید و هم از دشمنی بکاهد. </p></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>جَامِل عَدُوَّکَ مَا استَطَعتَ فَاِنَّهُ </p></div>
<div class="m2"><p>جَامِل عَدُوَّکَ مَا استَطَعتَ فَاِنَّهُ </p></div></div>
<div class="n" id="bn15"><p>وای فرزندان، بهیچ تأویل با بدان آشنایی مکنید تا شما راهمان نرسد که آن برزیگر را از مار رسید. ملک‌زادهٔ مهمترین که درّه‌التّاج ملک و قرّه‌العین ملک بود ، گفت، چون بود آن داستان؟ </p></div>